%
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
\input{configuration/preamble.tex}
\input{configuration/teaching/preamble-practices}

\setboolean{ShowHint}{true}
\setboolean{ShowSolution}{false}

\renewcommand{\PracticeSubject}{Дискретная математика}
\renewcommand{\PracticeName}{Функции, множества и счётность}
\renewcommand{\PracticeGroup}{ПАДИИ}
\renewcommand{\PracticeCourse}{1}
\renewcommand{\PracticeDate}{31 января 2025}


\begin{document}
\begin{?}
    Пусть множество $A$ конечно, а множество $B$ счетно. Докажите, что тогда множество функций $f\colon A \to B$ счетно.
\end{?}
\ifthenelse{\boolean{ShowSolution}}{\vspace{-24pt}}{}
\begin{solution}{}
    Это множество есть \(\overbrace{B \times B \times B \ldots B}^{\text{|A| раз}}\). Известно, что конечное произведение счетных множеств само счетно.
\end{solution}
\begin{?}
    Функция называется периодической, если для некоторого $T \neq 0$ и любого $x$ выполняется равенство $f(x) = f(x + T) = f(x - T)$. Докажите, что множество периодических функций $f \colon \Z \to \Z$  счетно.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Чтобы задать периодическую функция \(\Z \to \Z\) фиксированно периода \(T\), достаточно указать её первые \(T\) значений. Поэтому для фиксированного \(T\), множество \(T\)-периодических функций \(\Z \to \Z\) счетно в силу предыдущей задачи. Так как периодов всего счетное число, то множество периодических функций есть счетное объединение счетных множеств и потому является счетным множеством.
\end{solution}
\begin{?}
    Докажите, что множество точек строгого локального максимума любой функции вещественного аргумента конечно или счётно.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Для заметим что, если \(x\) --- строгий локальный максимум \(f\) в окрестности \(V\), \(x' \in V\) и строгий локальный максимум \(f\) в окрестности \(U\), причем \(f(x) > f(x')\), то, либо \(U \prec x\), либо \(x \prec U\) (т.е. все \(U\) целиком либо справа, либо слева от \(x\)) (так как \(x \not\in U\)). В частности, если взять в окрестности локального максимума две рациональные точки, одну слева от него, другую справа от него, то разным локальным максимумам будут отвечать разные пары рациональных точек. Что и требовалось доказать.
\end{solution}
\begin{?}
    Докажите, что множество точек разрыва неубывающей функции вещественного аргумента конечно или счётно.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Действительно, раз функция неубывающая, то точки её разрыва находятся во взаимно-однозначном соответствии с интервалами вида \([f(x-); f(x+)]\), где \(x\) --- точка разрыва. Но в каждом таком интервале обязательно содержится рациональная точка, и разным интервалам будут отвечать разные рациональные точки, поэтому их не более чем счётное число.
\end{solution}
\begin{?}
    Говорят, что $g \colon B \to A$ является левой обратной (соответственно правой обратной) к $f$, если $g \circ f = \mathrm{id}_{A}$ (соответственно $f \circ g = \mathrm{id}_{B}$).
    \begin{enumerate}[noitemsep, topsep=0pt, parsep=0pt]
        \item Приведите примеры, когда левая обратная не является правой обратной и наоборот.
        \item Может ли такое случиться для конечных множеств?
        \item Может ли быть так, что у одной функции есть и левая и правая обратные, но они различны?
        \item Для каких функций существует левая обратная?
        \item Для каких функций существует правая обратная? 
    \end{enumerate}
\end{?}
\begin{solution}{}
    См{.}~заметку об отображениях. 
\end{solution}
\end{document}

