%
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
\input{configuration/preamble.tex}
\input{configuration/teaching/preamble-practices}

\setboolean{ShowHint}{false}
\setboolean{ShowSolution}{false}

\renewcommand{\PracticeSubject}{Дискретная математика}
\renewcommand{\PracticeName}{Эйлеровы и гамильтоновы графы}
\renewcommand{\PracticeGroup}{ПМИ}
\renewcommand{\PracticeCourse}{2}
\renewcommand{\PracticeDate}{6 февраля 2025}

\begin{document}
\begin{?}
    Верно ли, что каждый простой эйлеров граф имеет четное количество ребер? А простой эйлеров граф, построенный на четном количестве вершин? А эйлеров двудольный граф?
\end{?}
\begin{solution}{}
    Ответ на первый вопрос --- нет, граф \(K_3\) подходит. Если  данэйлеров граф на четном числе вершин, то сумма степеней кратна четырем (т.к. каждое слагаемое кратно двойке по т. Эйлера и слагаемых четное число), поэтому удвоенное число ребер тоже должно быть кратно четырем, откуда ребер должно быть четное число. Для двудольного графа работает похожий аргумент: количество ребер это сумма степеней одной из долей, поэтому их будет четное число.
\end{solution}
\begin{?}
    Верно ли, что в эйлеровом графе для любых двух ребер $e_1$ и $e_2$, инцидентных одной и той же вершине, обязательно найдется хотя бы один эйлеров цикл, в котором эти два ребра идут одно за другим?
\end{?}
\begin{solution}{}
    Да. Пусть \(e_1 = (v_1, u), e_2 = (u, v_2)\), удалим эти ребра из графа и заменим их ребром \(e = (v_1, v_2)\). Получившийся граф также будет эйлеровым и в нем есть эйлеров цикл. Возьмем любой такой цикл и заменим ребро \(e\) обратно на ребра \(e_1\) и \(e_2\), получая тем самым желанный эйлеров цикл.
\end{solution}
\begin{?}
    Рассмотрим связный простой регулярный граф $G$, степень любой вершины которого равна четырем. Докажите, что ребра этого графа всегда можно покрасить в два цвета (красный и синий) так, чтобы любая вершина была инцидентна ровно двум синим и ровно двум красным ребрам.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Рассмотрим любой Эйлеров цикл (замкнутый маршрут) и будем красить ребра в порядке обхода чередуя цвета. Так как обход дает сбалансированную ориентацию графа, у каждой вершины будет поровну синих и красных ребер. 
\end{solution}
\begin{?}
    Докажите, что в гамильтоновом графе точки сочленения отсутствуют.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Используем необходимый критерий гамильтоновости: удаление точки сочленения ведет к образованию двух компонент связности, что невозможно, если в графе изначально между любыми двумя вершинами есть как минимум два пути (получающихся из гамильтонова цикла).
\end{solution}
\begin{?}
    Подсчитайте количество гамильтоновых циклов в полном графе $K_n$, построенном на $n > 2$ вершинах.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Любая перестановка задает гамильтонов цикл. Но при этом, одному гамильтонову циклу в \(K_n\) отвечает \(2n\) перестановок порождаемых сдвигами цикла и обходом в противоположном направлении. Поэтом в \(K_n\) есть \(\frac{(n-1)!}{2}\) гамильтоновых циклов.
\end{solution}
\begin{?}
    В однокруговом турнире участвуют $2n > 4$ команд. К текущему моменту уже сыгран $n - 1$ тур. Докажите, что можно сыграть ещё как минимум два тура.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Каждой команде предстоит еще сыграть с \(n+1\) командой. По теореме Дирака, граф потенциальных игр гамильтонов. Возьмем любой гамильтонов цикл в этом графе и разобъем ребра на две чередующиеся группы. В силу того что число команд четно это разбиение дает нам нужные два тура.
\end{solution}
\begin{?}
    Постройте минимальный по количеству вершин и ребер граф, не имеющий точек сочленения, но не являющийся гамильтоновым. Найдите замыкание этого графа.
\end{?}
\begin{solution}{}
    \url{https://mathworld.wolfram.com/NonhamiltonianGraph.html}
\end{solution}
\begin{?}
    Докажите, что всякий самодвойственный граф \(G = \overline{G}\) содержит гамильтонов путь.
\end{?}
\begin{solution}{}
    Упорядочим вершины графа \(G\) таким образом, что
    \[
        d_{1} \leq \ldots \leq d_{n}.
    \]
    Теперь, поскольку \(G\) самодвойственный, что его вершины удовлетворяют следующему условию (\(d_{i}\) соответствует \(d_{n+1-i}\) в его дополнении):
    \[
        d_{i} \leq i - 1 < \frac{n + 1}{2} \Rightarrow d_{n + 1 - i} \geq n - i.
    \]
    Пусть \(G'\) --- граф, построенный из \(G\) добавлением одной вершины \(u\), соединённой со всеми вершинами \(G\). Тогда вершины \(G'\) удовлетворяют условию
    \[
        d_{i} \leq i < \frac{n}{2} \Rightarrow d_{n - i} \geq n - i.
    \]
    Это условие теоремы Хватала, следовательно, \(G'\) содержит гамильтонов цикл. Удаляя вершину \(u\), получаем что граф \(G\) должен содержать гамильтонов путь.
\end{solution}
\end{document}

