%
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
\input{configuration/preamble.tex}
\input{configuration/teaching/preamble-homework}

\setboolean{ShowHint}{false}
\setboolean{ShowSolution}{false}

\renewcommand{\PracticeSubject}{Дискретная математика}
\renewcommand{\PracticeGroup}{ПМИ}
\renewcommand{\PracticeCourse}{2}
\renewcommand{\HWname}{ДЗ №5. Связность. Пути, циклы и уши.}
\renewcommand{\HWnumber}{2}
\renewcommand{\Deadline}{28 февраля в 23:59}


\begin{document}
\begin{?}[Разминочная]\ \\
    \task{1 балл} Пусть \(G\) --- связный граф, в котором степень любой вершины четна. Покажите, что \(G\) является 2-реберно связным.
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{2 балла} Пусть \(G\) --- 2-связный граф и содержащий цикл нечетной длины. Докажите что через любую вершину \(G\) проходит цикл нечетной длины. 
\end{?}
\begin{?}[Ребра и циклы] \ 
    \begin{tasklist}
        \item[1.5] При каких \(k\) верно обобщение утверждения с практики: \textit{Для любых \(k\) ребер \(k\)-связного простого графа существует простой цикл, содержащий их}?
        \item[1.5] Существует ли такое \(k \in \N\), что в любом \(k\)-связном простом графе всегда существует простой цикл, содержащий любой заданный путь \(P\) и ребро \(e\), не имеющее общих вершин с этим путем?
    \end{tasklist}
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1 балл} Найдите ушную декомпозицию для графа Петерсона.
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{3 балла} Докажите что максимальный поток \(f\) в \(G\) уникален тогда и только тогда, когда в остаточной сети \(G_f\) нет ориентированных циклов, на которых все ребра имеют положительную пропускную способность. 
\end{?}
\end{document}