%
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
\input{configuration/preamble.tex}
\input{configuration/teaching/preamble-homework}

\setboolean{ShowHint}{false}
\setboolean{ShowSolution}{false}

\renewcommand{\PracticeSubject}{Дискретная математика}
\renewcommand{\PracticeGroup}{ПМИ}
\renewcommand{\PracticeCourse}{2}
\renewcommand{\HWname}{ДЗ №3, эйлеровы и гамильтоновы циклы}
\renewcommand{\HWnumber}{3}
\renewcommand{\Deadline}{14 февраля в 23:59}


\begin{document}
\begin{?}[Разминочная]\ \\
    \task{0.5 балла} Верно ли, что если в простом графе \( G \) существует эйлеров цикл, то в нём существует и гамильтонов цикл? Верно ли обратное утверждение, а именно, что если в простом графе существует гамильтонов цикл, то в нём существует и эйлеров цикл?
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1 балл} Докажите, что в эйлеровом графе мосты отсутствуют.
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1 балл}  Докажите, что в графе, изображённом на рисунке ниже, гамильтонов цикл отсутствует.    
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, every node/.style={circle, fill=black, inner sep=1.5pt}]
            % Define nodes
            \node (A) at (0, 0) {};
            \node (B) at (2, 2) {};
            \node (C) at (4, 0) {};
            \node (D) at (2, -2) {};
            \node (E) at (1, 1) {};
            \node (F) at (3, 1) {};
            \node (G) at (3, -1) {};
            \node (H) at (1, -1) {};
            \node (I) at (2, 0) {};
            \node (Y) at (6, 0) {};
            \node (W) at (-2, 0) {};
        
            % Draw edges
            \draw (Y) -- (B) -- (W) -- (D) -- (Y);
            \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
            \draw (A) -- (E);
            \draw (Y) -- (C);
            \draw (W) -- (A);
            \draw (B) -- (F);
            \draw (C) -- (G);
            \draw (D) -- (H);
            \draw (E) -- (I);
            \draw (F) -- (I);
            \draw (G) -- (I);
            \draw (H) -- (I);
        \end{tikzpicture}        
    \end{center}
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{2 балла} Имеется кусок проволоки длиной 12 сантиметров. На какое минимальное количество кусков его следует разрезать, чтобы из этих кусков можно было бы изготовить каркас кубика размерами \( 1 \times 1 \times 1 \) при условии, что проволоку в процессе изготовления кубиков можно сгибать?
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1.5 балла} На поединок собрались \( 2n \) дуэлянтов. Некоторые пары дуэлянтов ненавидят друг друга, и это чувство всегда взаимно. Оказалось, что если какие-то два дуэлянта не ненавидят друг друга, то каждый из остальных ненавидит хотя бы одного из них, а кто-то ещё и обязательно ненавидит их обоих. Докажите, что всех дуэлянтов можно разбить на пары для дуэли так, чтобы каждая пара противников ненавидела друг друга.
\end{?}
\begin{?}
    Пусть \(d_1 \leq \ldots \leq d_n\) последовательность степеней вершин графа \(G\). 
    \begin{tasklist}
        \item[1] Докажите что если \(d_i + d_{n - i} \geq n\) для всех \(i = 1, \ldots, n - 1\), то \(G\) --- гамильтонов.
        \item[1] Докажите что если \(d_i + d_{n + 1 - i} \geq n - 1\) для всех \(i = 1, \ldots, n\), то в \(G\) есть гамильтонов путь.
    \end{tasklist}
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1 балл} Постройте граф, в котором  \(\delta(G) = \frac{n - 1}{2}\), но он не является гамильтоновым.
\end{?}
\begin{?}\ \\
    \task{1 балл} Посчитайте \(\mathrm{ec}(G)\) для какой-нибудь сбалансированной ориентации графа \(K_5\).
\end{?}
\end{document}